\subsection{Círculo e Norma}

  Usando coordenadas cartesianas,
  o círculo de raio $r$ e centro $A = (a,b)$ é dado por
  \begin{equation*}
    C
    =
    \setsuchthat{(x,y) \in \reals^2}{(x-a)^2 + (y-b)^2 = r^2}.
  \end{equation*}

  \nftikzpic{01/01/03/figs/circle_with_coordinates.tikz}


  Se dispusermos de uma operação de \emph{norma},
  que nos diz qual é o tamanho
  (\emph{módulo} ou \emph{norma}) $\norm{\vector{v}}$ de um vetor $\vector{v}$,
  podemos dizer que o círuclo $C$ é formado pelos pontos
  que consguimos alcançar,
  partindo de $A$ e fazendo um deslocamento $\vector{v}$ de tamanho $r$.
  Ou seja,
  \begin{equation*}
    C
    =
    \setsuchthat{A + \vector{v}}{\vector{v} \in \reals^2,\,\norm{\vector{v}} = r}.
  \end{equation*}

  \nftikzpic{01/01/03/figs/circle_with_vector.tikz}


  Ou então,
  ainda utilizando a norma,
  podemos escrever
  \begin{equation*}
    C
    =
    \setsuchthat{P \in \reals^2}{\norm{P - A} = r}.
  \end{equation*}
  Basicamente,
  isso nada mais é do que a fórmula
  $(x-a)^2 + (y-b)^2 = r^2$ da primeira equação,
  só que mais enxuta.

  \nftikzpic[figure:circle_with_distance_to_center]
      {01/01/03/figs/circle_with_distance_to_center.tikz}


  Ao invés do círuclo em $\reals^2$,
  podemos falar da esfera em $\reals^3$.
  É exatamente a mesma coisa!!!
  \begin{equation*}
    S
    =
    \setsuchthat{A + \vector{v}}{\vector{v} \in \reals^3,\,\norm{\vector{v}} = r}.
  \end{equation*}
  E, agora que você já se acostumou com essa ideia,
  podemos \emph{definir} em $\reals^n$
  a esfera $n$-dimensional centrada em $A$, de raio $r$,
  como sendo o conjunto dos pontos que estão a uma distância $r$ de $A$:
  \begin{equation*}
    S
    =
    \setsuchthat{A + \vector{v}}{\vector{v} \in \reals^n,\,\norm{\vector{v}} = r}.
  \end{equation*}
  Para isso,
  tudo o que precisamos é da norma $\norm{\cdot}$.

  A \emph{norma} nos permite dividir o problema em dois.
  Um deles é o cálculo da norma de um vetor.
  Como a gente calcula a norma de um vetor?
  O outro é o uso das propriedades da norma.
  Separar essas duas coisas é muito útil.
  Afinal de contas,
  ninguém precisa calcular raiz quadrada pra usar um compasso!
  Nesse sentido,
  usar a norma sem de fato fazer a conta,
  é como usar um compasso. :-)

  A norma possui propriedades que nos serão úteis.
  \begin{enumerate}
    \item
      Para $\alpha \in \reals$,
      $\norm{\alpha \vector{v}} = \abs{\alpha} \norm{\vector{v}}$.

    \item
      $\norm{\vector{v} + \vector{w}} \leq \norm{\vector{v}} + \norm{\vector{w}}$.

    \item
      $\norm{\vector{v}} = 0 \Rightarrow \vector{v} = \vector{0}$.
  \end{enumerate}
